\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%język polski
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst}
%marginesy i odstępy między wierszami
\usepackage[margin=1in]{geometry}
%obrazki i zawijanie tekstu
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
%równania matematyczne
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
%listingi
\usepackage{listings}
\usepackage{lmodern}
\lstset{
	language=C,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    keywordstyle=\bfseries,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}
\title{\textbf{Projekt 3} \\ \vspace{0.4cm} Tworzenie prostych funkcji dla GPU i ocena efektywności ich przetwarzania.}
\date{Zajęcia w czwartek o 15:10, 29.01.2013r.}
\author{Mateusz Łuczak \\ 101386 \and Krystian Panek \\ 101837}
\begin{document}
\maketitle
\section{Cel zadania}
Celem zadania jest realizacja prostego zadania przetwarzania równoległego w środowisku \verb|CUDA| na \verb|NVIDIA GPU| i ocena efektywności różnych podejść. Ćwiczenie polega na implementacji mnożenia kwadratowych macierzy za pomocą:
\begin{itemize}
\item pojedynczego bloku wątków o zmiennej wielkości,  
\item gridu wieloblokowego wątków o zmiennych wymiarach,  
\item gridu wieloblokowego o zmiennych wymiarach z wykorzystaniem pamięci współdzielonej bloku wątków,
\item gridu wieloblokowego o zmiennych wymiarach z wykorzystaniem pamięci współdzielonej bloku ze zrównolegleniem pobierania danych i obliczeń na poziomie bloku wątków.
\end{itemize}
\section{Specyfikacja sprzętowa}
Badania zostały przeprowadzone na karcie graficznej \verb|NVIDIA GeForce GTX 660|, która spełnia CC 3.0. Najważniejsze parametry przedstawia poniższa tabela:
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Liczba SMX & 5 \\
Liczba SP w SMX & 192 \\
Rozmiar pamięci podręcznej L2 & 384kB \\
Przepustowość pamięci & 144GB/s \\
Możliwości obliczeniowe (wersja) & 3.0 \\
Max. liczba wątków w bloku & 1024 \\
Max. liczba bloków w SMX & 16 \\
Max. liczba warpów w SMX & 64 \\
Max. liczba wątków w SMX & 2048 \\
Pamięć współdzielona w SMX & 48kB \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{Zaimplementowane podejścia}
\emph{C}, \emph{A} oraz \emph{B} są macierzami kwadratowymi o rozmiarze \emph{n}, które mnożymy ze sobą w następującej kolejności:
\[C = A \times B\]
\subsection{Pojedynczy blok wątków}
W podejściu tym wszystkie wątki należą do pojedynczego bloku o rozmiarach $r \times r$. Wiedząc że maksymalna liczba wątków w bloku wynosi 1024, należy przyjąć że $r \le 32$. W przypadku gdy macierz ma rozmiar większy od $r \times r$ każdy wątek oblicza wiele elementów macierzy \emph{C}.
\vspace{1em}
\lstinputlisting{./listings/1.cu}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/1_gflops.pdf}
	\caption{Szybkość przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/1_time.pdf}
	\caption{Czas przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\caption{Miary efektywności przetwarzania uzyskane dla podejścia 1}
	\label{a1}
\end{figure}

Rezultaty miar efektywności przetwarzania w zależności od rozmiaru macierzy oraz rozmiaru bloku przedstawia Rysunek \ref{a1}.

Najlepszą efektywność przetwarzania otrzymano dla rozmiaru bloku $32 \times 32$, miara szybkości przetwarzania oscylowała wówczas między 11.2--13.5 GFLOPS, osiągając maksimum dla macierzy o rozmiarze 1024. Rezultaty dla bloków $8\times8$ oraz $16 \times 16$ były znacznie gorsze, kolejno 0.7--0.8  GFLOPS oraz 3.0--3.8 GFLOPS. Uzyskane szybkości są znacznie mniejsze w porównaniu ze szczytową wydajnością pojedynczego SMX dla \verb|NVIDIA GeForce GTX 660| --- 396.6 GFLOPS. Zależność wzrostu szybkości przetwarzania wraz ze wzrostem wymiaru bloku tłumaczy fakt, że większa liczba wątków w większym stopniu ukrywa koszt związany z dostępem do pamięci.

Miarą istotną w kontekście przetwarzania na GPU jest CGMA (\emph{Compute to Global Memory Access Ratio}) gdyż GPU głównie dostarcza użytkownikowi wiele ALU, a nie szybką pamięć. Omawiane podejście charakteryzuje się miarą CGMA=1 ($\frac{1}{4}$ operacji / bajt). Algorytm ten w każdej iteracji wykonuje 2 operacje zmiennoprzecinkowe oraz pobiera z pamięci globalnej dwie liczby 4-bajtowe.

Ukrywanie dostępów do pamięci związane jest z \emph{warp}; sprzętowy planista wybiera \emph{warp} gotowe do wykonania, w czasie gdy pozostałe mogą pobierać dane z pamięci globalnej. W architekturze zgodnej z CC 3.0 na każdym multiprocesorze aktywnych może być 64 \emph{warp}. Opóźnienie związane z dostępem do pamięci globalnej dla architektury Kepler to 400-800 cykli, natomiast podczas jednego cyklu przetwarzane są 4 \emph{warp}, czyli dostęp do pamięci jest równoznaczny z wykonaniem 1600-3200 operacji zmiennoprzecinkowych. W tym podejściu potrzeba zatem 1600-3200 \emph{warp} aby ukryć opóźnienia do pamięci, a maksymalny rozmiar bloku wynosi 1024 czyli 32 \emph{warp}. Liczba ta jest 50--100 razy za mała, stąd bardzo niska efektywność przetwarzania algorytmu.

Jako że wątki znajdują się tylko w pojedynczym bloku, przetwarzanie odbywa się na pojedynczym SMX, więc stopień wykorzystania całego sprzętu jest niski ($\frac{1}{5}$ SMX). Profilując podejście można zauważyć maksymalnie 32 aktywne \emph{warp} na cykl dla rozmiaru bloku $32\times32$ (50\% wykorzystania SMX). Dla bloków $16\times16$ i $8\times8$, mamy aktywne kolejno 8 i 2 \emph{warp} na cykl (12.5\% oraz 3.2\% wykorzystania SMX). \verb|NVIDIA Visual Profiler| za problematyczne prócz stopnia wykorzystania multiprocesora podaje również narzut związany z niełączonymi dostępami do pamięci globalnej (od 21.8\% dla bloku $32 \times 32$ do  40.5\% dla bloku $8 \times 8$).
\subsection{Wiele bloków wątków}
Efektywność przetwarzania można zwiększyć poprzez wykorzystanie większej liczby bloków. Drugie podejście to zakłada stworzenie gridu składającego się z $b\times b$ bloków, każdy o rozmiarze $r\times r$. W porównaniu do poprzedniego podejścia obliczenia mogą być wykonywane na wielu SMX.
\vspace{1em}
\lstinputlisting{./listings/2.cu}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/2_gflops.pdf}
	\caption{Szybkość przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/2_time.pdf}
	\caption{Czas przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\caption{Miary efektywności przetwarzania uzyskane dla podejścia 2}
	\label{a2}
\end{figure}

Rezultaty miar efektywności przetwarzania w zależności od rozmiaru macierzy oraz rozmiaru bloku przedstawia Rysunek \ref{a2}.

Najlepszą efektywność przetwarzania otrzymano dla rozmiaru bloku $32 \times 32$, miara szybkości przetwarzania oscylowała wówczas między 49.6--70.2 GFLOPS, osiągając maksimum dla macierzy o rozmiarze 2048. Rezultaty dla bloków $8 \times 8$ oraz $16 \times 16$ były gorsze, kolejno 28.9--33.5  GFLOPS oraz 42.3-51.3 GFLOPS. Dla \emph{n}=128 szybkości przetwarzania dla bloków $32 \times 32$ i $16 \times 16$ są dość zbliżone.

CGMA w tym podejściu jest takie samo jak w poprzednim tzn. CGMA=1 ($\frac{1}{4}$ operacji / bajt), więc ponownie znaczenie w analizie efektywności odgrywają dostępy do pamięci. Z racji użycia większej liczby SMX wzrasta możliwa do uruchomienia równoległego liczba \emph{warp} do 320, jest to jednak nadal za mało by ukryć dostępy do pamięci.

W przypadku rozmiaru bloku $32 \times 32$ jak i w przypadku bloku $16 \times 16$ w układzie aktywna jest maksymalna liczba wątków - 5$\times$2480, gdyż zgodnie z CC 3.0 dla bloku o rozmiarze 1024 wątków na jednym SMX możemy mieć 2 takie bloki, a dla bloku o rozmiarze 256 wątków takich bloków możemy mieć 8. W obu przypadkach aktywne są 64 \emph{warp}, \verb|NVIDIA Visual Profiler| wykazał w obu przypadkach zajętość SMX na poziomie 94.1\%. Blok o rozmiarze $8 \times 8$ cechował się wykorzystaniem na poziomie 45.9\%, dlatego też prędkość przetwarzania jest w tym przypadku znacznie niższa.

Decydujące wydaje się być łączenie dostępów do pamięci, wskaźnik niełączonych dostępów do pamięci globalnej dla bloku $32 \times 32$ wyniósł 32.4\% natomiast dla bloku $16 \times 16$ 39\% (45.9\% dla bloku $8 \times 8$). Różnicę widać też w przepustowości odczytu do pamięci w przypadku $16 \times 16$  wynosi ona 87 GB/s natomiast w przypadku $32 \times 32$ 149 GB/s.
\subsection{Wiele bloków wątków z wykorzystaniem pamięci współdzielonej}
Kolejną optymalizacją w przetwarzaniu jest wykorzystanie pamięci współdzielonej w ramach multiprocesora. W tym podejściu prócz utworzenia wielu bloków wątków, wątki w ramach każdego z nich współdzielą sprowadzane kolejno do obliczeń elementy macierzy \emph{A} i \emph{B}.
\vspace{1em}
\lstinputlisting{./listings/3.cu}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/3_gflops.pdf}
	\caption{Szybkość przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/3_time.pdf}
	\caption{Czas przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\caption{Miary efektywności przetwarzania uzyskane dla podejścia 3}
	\label{a3}
\end{figure}

Rezultaty miar efektywności przetwarzania w zależności od rozmiaru macierzy oraz rozmiaru bloku przedstawia Rysunek \ref{a3}.

Najlepszą efektywność przetwarzania otrzymano dla rozmiaru bloku $32 \times 32$, miara szybkości przetwarzania oscylowała wówczas między 118.8--182.66 GFLOPS, osiągając maksimum dla macierzy o rozmiarze 2048. Rezultaty dla bloku $16 \times 16$ były gorsze i wyniosły 116.9--150.42 GFLOPS. Dla \emph{n}=128 szybkości dla obu rozmiarów bloku są zbliżone.

Zastosowanie pamięci współdzielonej pozwala na wielokrotne obliczenia danych raz pobranych z pamięci globalnej. Każdy wątek wykorzystuje każdy element z pamięci współdzielonej tyle razy ile wynosi rozmiar bloku pobranej macierzy (\emph{r}).

W każdej iteracji zewnętrznej pętli występują dwa pobrania elementów 4-bajtowych, natomiast w pętli wewnętrznej wykonywane jest 2\emph{r} operacji zmiennoprzecinkowych. Uzyskujemy zatem CGMA = \emph{r} ($\frac{r}{4}$ operacji / bajt). Aby ukryć dostępy do pamięci potrzeba $\frac{1600-3200}{\frac{r}{4}}$ \emph{warp}. Dla bloku $16 \times 16$ CGMA = 16 (4 operacje / bajt), a dla bloku $32 \times 32$ CGMA = 32 (8 operacji / bajt). W pierwszym przypadku do całkowitego ukrycia kosztów dostępu do pamięci globalnej wystarczy 400-800 \emph{warp}, w drugim 200-400. 

Każdy z SMX na \verb|GeForce GTX 660| ma 48kB pamięci współdzielonej (64kB pamięci która może być przeprogramowana jako -- 48kB pamięci współdzielonej + 16kB cache L1, 48kB cache L1 + 16kB pamięci współdzielonej, lub 32kB obu. W przypadku bloku o rozmiarze $16 \times 16$ mamy 256 wątków, a więc zapotrzebowanie na pamięć współdzieloną dla bloku wynosi 2kB (256 elementów $\times$ 4B tablicy A + 256 elementów $\times$ 4B tablicy B). Możemy zatem przydzielić 8 bloków do multiprocesora, gdyż wymagania nie przekroczą 48kB. Dla bloku o rozmiarze $32 \times 32$ mamy 1024 wątków więc zapotrzebowanie analogicznie wynosi 8kB. Zatem również możemy przydzielić maksymalną liczbę 2 bloków do multiprocesora. W obu przypadkach na SMX będą aktywne 64 \emph{warp}. W każdym kernelu po 2 dostępach do pamięci globalnej następuje liczba operacji odpowiadających rozmiarowi \emph{r} --- 16 lub 32.

W przypadku bloku o rozmiarze 32 wydaje się możliwe zasłonięcie opóźnienia dostępów do pamięci, jednak ze względu na synchronizację operacje arytmetyczne nie mogą ukrywać kosztów dostępu do pamięci globalnej realizowanych w innej fazie przetwarzania.

W \verb|NVIDIA Visual Profiler| dla obu rozmiarów bloków otrzymano wykorzystanie SMX na poziomie 99.7\%, a problem niełączonych dostępów zmarginalizował się do 4\% w przypadku bloku o rozmiarze 32 i 8\% w przypadku bloku o rozmiarze 16. Co w połączeniu z większym CGMA zaowocowało znacznym wzrostem szybkości przetwarzania względem poprzednich podejść.
\subsection{Wiele bloków wątków ze zrównolegleniem obliczeń i pobrań do pamięci współdzielonej}
Podejście to eliminuje wady podejścia poprzedniego tzn. pozwala ukryć koszt pobrania danych z pamięci globalnej. Rozwiązaniem, które to zapewnia jest użycie dwóch współdzielonych buforów --- podczas gdy do jednego pobierane są dane, na drugim z nich jest możliwość wykonywania obliczeń.
\vspace{1em}
\lstinputlisting{./listings/4.cu}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/4_gflops.pdf}
	\caption{Szybkość przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\includegraphics[width=8.5cm]{plots/4_time.pdf}
	\caption{Czas przetwarzania}
	\end{subfigure}
	\caption{Miary efektywności przetwarzania uzyskane dla podejścia 4}
	\label{a4}
\end{figure}

Rezultaty miar efektywności przetwarzania w zależności od rozmiaru macierzy oraz rozmiaru bloku przedstawia Rysunek \ref{a4}.

Najlepszą efektywność przetwarzania otrzymano dla rozmiaru bloku $32 \times 32$, miara szybkości przetwarzania oscylowała wówczas między 49.6--70.2 GFLOPS, osiągając maksimum dla macierzy o rozmiarze 2048. Rezultaty dla bloków $8 \times 8$ oraz $16 \times 16$ były gorsze, kolejno 28.9--33.5  GFLOPS oraz 42.3-51.3 GFLOPS. Dla \emph{n}=128 szybkości przetwarzania dla bloków $32 \times 32$ i $16 \times 16$ są dość zbliżone.

Podejście to charakteryzuje się wzrostem ilości operacji (zamiana buforów) oraz większymi wymaganiami zasobowymi (4 współdzielone tablice o rozmiarze $r \times r$ w ramach bloku oraz 4 tablice o rozmiarze \emph{r} dla każdego wątku).

CGMA nie uległo zmianie co do poprzedniej wersji.

W związku ze zwiększoną ilością pamięci współdzielonej w przypadku bloku $16 \times 16$ potrzeba 4kB pamięci na blok, więc dla 8 bloków zapotrzebowanie wynosi 32kB, co nie przekracza 48kB. Dla bloku o rozmiarze $32 \times 32$ wszystkie 4 współdzielone tablice również mieszczą się w pamięci współdzielonej - 16kB $\times$ 2 bloki.

Wykorzystanie SMX jak i łączone dostępy są na poziomie poprzedniego podejścia, zwiększyła się natomiast przepustowość pamięci, co zaowocowało większą szybkością przetwarzania.
\section{Wnioski}
Kolejne zastosowane podejścia poprawiały efektywność mnożenia macierzy --- najgorsze miary efektywności uzyskano dla podejścia z użyciem pojedynczego bloku, a najlepsze w podejściu z wykorzystaniem pamięci współdzielonej i zrównolegleniem obliczeń z pobieraniem danych. We wszystkich podejściach, najlepsze wyniki otrzymywano dla bloku o rozmiarze 32. 
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
& Wersja 1 & Wersja 2 & Wersja 3 & Wersja 4 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{Szybkość [GFLOPS]} & 11.18 & 69.81 & 182.19 & 190.92 \\ 
\multicolumn{1}{|c|}{Czas wykonania [ms]} & 518.525 & 83.062 & 31.824 & 30.379 \\
\multicolumn{1}{|c|}{Przyspieszenie} & 1 & 6.2 & 16.2 & 17.1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie podejść dla rozmiaru macierzy 3072 i rozmiaru bloku 32}
\end{table}

Najlepsza uzyskana szybkość przetwarzania wyniosła 190.92 GFLOPS. Jest to wynik znacząco poniżej podawanej przez producenta mocy obliczeniowej --- 1983 GFLOPS, różnica ta wynika z dużej liczby kosztownych na GPU dostępów do pamięci, które są nieuniknione w algorytmach mnożenia macierzy. Dalsze optymalizacje pod karty graficzne nowej generacji, stosując wyniki analizy \verb|NVIDIA Visual Profiler|, mogłyby wprowadzać równoległość na poziomie wykonywania kerneli.

Warto również zauważyć, że w porównaniu z laboratoryjnym \verb|GeForce GTX 260| moc obliczeniowa \verb|GeForce GTX 660| jest 2.8 raza wyższa, jednak przepustowość pamięci jak i ilość cykli związana z opóźnieniem dostępu do pamięci globalnej, pozostała praktycznie bez zmian, podkreśla to wagę optymalizacji o których mowa w sprawozdaniu.
\end{document}
